\chapter*{Introduzione}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries
Introduzione}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
Una delle strutture dati più potenti e largamente utilizzate in informatica è sicuramente il grafo (di seguito 
indicato anche come network o rete). Esso permette di modellare 
diversi problemi che spaziano, ad esempio, dall'analisi di network biologiche allo studio di
interazioni sociali. Numerose sono le problematiche che possono essere affrontate mediante tale struttura dati: tra queste
troviamo la ricerca di un cammino minimo, il calcolo delle 
misure di centralità e la ricerca di occorrenze di sottostrutture all'interno di un grande grafo. Esse sono tutte
operazioni comuni su grafi che richiedono algoritmi raffinati ed efficienti.
Non di minore importanza è la possibilita di visualizzare in modo efficiente un grafo ed eventualmente avere la possibilità di rappresentare 
graficamente il risultato di un algoritmo applicato ad esso.

Lo scopo di questo progetto è stato la realizzazione di un tool, chiamato Graphtool, per la visualizzazione e l'analisi
di reti biologiche e sociali. Esso è portabile e, di conseguenza, eseguibile su tutte le principali piattaforme hardware e sistemi 
operativi (Microsoft Windows, GNU/Linux, Solaris, etc.). Fornisce, inoltre, un'intuitiva interfaccia grafica che guida agevolemente l'utente nel
caricamento, creazione e visualizzazione di grafi. Dà altresi la possibilità di creare ed eventualmente salvare il proprio grafo in una 
serie di diversi formati standard. Infine, Graphtool mette a disposizione dell'utente una serie di algoritmi per li calcolo di misure di 
centralità e per la ricerca di sottostrutture all'interno di un grafo (subgraph matching).

Dal momento in cui lo scopo principale di Graphtool è stato quello di sviluppare algoritmi per l'analisi di grafi di interazioni sociali, esso si 
pone nel contesto dell'\textit{Analisi dei Social Network}. Ciò non preclude la possibilità di poter permettere all'utente di 
lavorare su network biologiche e d'interazione molecolare e di porre anche l'attenzione al concetto di Web semantico, attualmente in fase 
di continua evoluzione grazie al progressivo diffondersi del formato RDF (Resource Description Framework), quest'ultimo particolarmente 
adatto per la rappresentazione di risorse correlate fra loro e reperibili nel World Wide Web e non solo.

Intuitivamente una rete sociale è una struttura sociale caratterizzata dalla presenza di individui (o organizzazioni) rappresentabili 
mediante nodi ed una serie di relazioni che intercorrono tra di essi, quest'ultimi rappresentabili sotto forma di archi. I tipi di relazione 
possono essere i piu svariati: da relazioni di amicizia, di parentela, interessi comuni o altro ancora. L'Analisi dei Social Network deriva 
della Teoria dei Grafi e si occupa di analizzare le reti sociali individuando ed analizzando i legami che intercorrono tra i vari individui 
o nodi e permettendo di fornire delle specifiche misure (dette di centralità) che danno una misura dell'\textit{importanza} di
ciascun nodo in base al posto che esso occupa all'interno della rete. Graphtool fornisce una serie di algoritmi per il calcolo di molte
tra le più importanti misure di centralità.

Ovviamente il calcolo delle misure di centralità non è una prerogativa esclusiva delle network sociali. Le misure di centralità possono
anche essere calcolate su reti biologiche: in tali reti un nodo rappresenta una componente biologica (ad es. un gene, una proteina, etc.)
ed un arco tra due nodi rappresenta una interazione (conosciuta o prevista) tra due componenti.

Sia nelle reti biologiche che nelle reti sociali, Graphtool permette infine di ricercare occorrenze di sottostrutture, anche approssimate, mediante 
l'applicazione di un efficiente algoritmo di matching \cite{cordella} opportunamente modificato.

Di seguito presenteremo, nel capitolo 1, una panoramica generale del funzionamento e delle opzioni di Graphtool, nel capitolo 2 
una descrizione completa dei formati di rappresentazione dei grafi supportati da Graphtool, nel capitolo 3 mostreremo gli algoritmi 
per il calcolo della centralità supportati ed infine, nell'ultimo capitolo, descriveremo la ricerca di sottostrutture nei grafi.
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
